---
title: >-
    بخش ۲
---
# بخش ۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>دل شاه ترکان چنان کم شنود</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه به رنج از پی آز بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>از آن پس که برگشت زان رزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>که رستم بر او کرد گیتی سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بشد تازیان تا به خلخ رسید</p></div>
<div class="m2"><p>به ننگ از کیان شد سرش ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به کاخ اندر آمد پر آزار دل</p></div>
<div class="m2"><p>ابا کاردانان هشیاردل</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو پیران و گرسیوز رهنمون</p></div>
<div class="m2"><p>قراخان و چون شیده و گرسیون</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بر ایشان همه داستان برگشاد</p></div>
<div class="m2"><p>گذشته سخنها همه کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>که تا برنهادم به شاهی کلاه</p></div>
<div class="m2"><p>مرا گشت خورشید و تابنده ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>مرا بود بر مهتران دسترس</p></div>
<div class="m2"><p>عنان مرا برنتابید کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ز هنگام رزم منوچهر باز</p></div>
<div class="m2"><p>نبد دست ایران به توران دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>شبیخون کند تا در خان من</p></div>
<div class="m2"><p>از ایران بیازند بر جان من</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>دلاور شد آن مردم نادلیر</p></div>
<div class="m2"><p>گوزن اندر آمد به بالین شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بر این کینه گر کار سازیم زود</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه برآرند زین مرز دود</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>سزد گر کنون گرد این کشورم</p></div>
<div class="m2"><p>سراسر فرستادگان گسترم</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ز ترکان واز چین هزاران هزار</p></div>
<div class="m2"><p>کمربستگان از در کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بیاریم بر گرد ایران سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>بسازیم هر سو یکی رزمگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>همه موبدان رای هشیار خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نهادند با گفت سالار خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>که ما را ز جیحون بباید گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>زدن کوس شاهی بر آن پهن دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>به آموی لشکرگهی ساختن</p></div>
<div class="m2"><p>شب و روز ناسودن از تاختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>که آن جای جنگست و خون ریختن</p></div>
<div class="m2"><p>چه با گیو و با رستم آویختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>سرافراز گردان گیرنده شهر</p></div>
<div class="m2"><p>همه تیغ کین آب داده به زهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چو افراسیاب آن سخنها شنود</p></div>
<div class="m2"><p>برافروخت از بخت و شادی نمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ابر پهلوانان و بر موبدان</p></div>
<div class="m2"><p>بکرد آفرینی به رسم ردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>نویسندهٔ نامه را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای بایسته چندی براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>فرستادگان خواست از انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک فغفور و شاه ختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>فرستاد نامه به هر کشوری</p></div>
<div class="m2"><p>به هر نامداری و هر مهتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>سپه خواست کاندیشهٔ جنگ داشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیژن بدان گونه دل تنگ داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>دو هفته برآمد ز چین و ختن</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر کشوری شد سپاه انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چو دریای جوشان زمین بردمید</p></div>
<div class="m2"><p>چنان شد که کس روز روشن ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>گله هرچ بودش ز اسبان یله</p></div>
<div class="m2"><p>به شهر اندر آورد یکسر گله</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>همان گنجها کز گه تور باز</p></div>
<div class="m2"><p>پدر بر پسربر همی داشت راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>سر بدره‌ها را گشادن گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>شب و روز دینار دادن گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چو لشکر سراسر شد آراسته</p></div>
<div class="m2"><p>بدان بی‌نیازی شد از خواسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>ز گردان گزین کرد پنجه هزار</p></div>
<div class="m2"><p>همه رزم‌جویان سازنده کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>به شیده که بودش نبرده پسر</p></div>
<div class="m2"><p>ز گردان جنگی برآورده سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بدو گفت کین لشکر سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>سپردم ترا راه خوارزم ساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نگهبان آن مرز خوارزم باش</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه کمربستهٔ رزم باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>دگر پنجه از نامداران چین</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود تا کرد پیران گزین</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>بدو گفت تا شهر ایران برو</p></div>
<div class="m2"><p>ممان رخت و مه تخت سالار نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>در آشتی هیچ گونه مجوی</p></div>
<div class="m2"><p>سخن جز به جنگ و به کینه مگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>کسی کو برد آب و آتش بهم</p></div>
<div class="m2"><p>ابر هر دوان کرده باشد ستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>دو پر مایه بیدار و دو پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>یکی پیر و باهوش و دیگر جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>برفتند با پند افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>به آرام پیر و جوان بر شتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ابا ترگ زرین و کوپال و تیغ</p></div>
<div class="m2"><p>خروشان به کردار غرنده میغ</p></div></div>